[{
  "concours": 2014,
  "text": "كان العمل و لا يزال ضرورة من ضرورات الحياة في كل زمان ومكان فالكثير من الناس يقضون أيامهم على (ألارائك متكئين )ولا يريدون أن يملؤوا صفحات حياتهم بشيء يمرون دون أن ينفعوا أو يفيدوا, فالكسل( يغريهم )و البطالة تأكل أيامهم بينما السعادة الحقيقية لا تنال بالراحة المتواصلة و إنما تنال بالعمل الذي( يخلق )بنفسه اللذة و( الغبطة.)",
  "questions": [
    {
      "question": "1 –ضع عنوانا مناسبا للنص  ",
      "options": [
        "حق الجار ",
        " العمل  ",
        "المعلمين"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "  اعرب كلمة:العمل  ",
      "options": [
        " اسم كان مرفوع و عالمة رفعه الضمة الظاهرة على آخره  ",
        " حال منصوب و عالمة نصبه الياء ألنه جمع مذكر سالم.  ",
        " فعل مضارع مرفوع لتجرده من الناصب و الجازم و عالمة رفعه ثبوت النون ألنه من األفعال الخمسة. والواو : ضمير متصل مبني في محل رفع فاعل."
      ],
      "correctAnswer": 0
    } ,
     {
      "question": "  اعرب كلمة:متكئين  ",
      "options": [
        " اسم كان مرفوع و عالمة رفعه الضمة الظاهرة على آخره  ",
        " حال منصوب و عالمة نصبه الياء ألنه جمع مذكر سالم",
        "فعل مضارع مرفوع لتجرده من الناصب و الجازم و عالمة رفعه ثبوت النون ألنه من األفعال الخمسة. والواو : ضمير متصل مبني في محل رفع فاعل."
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "  اعرب كلمة:يريدون  ",
      "options": [
        " اسم كان مرفوع و عالمة رفعه الضمة الظاهرة على آخره  ",
        "  حال منصوب و عالمة نصبه الياء ألنه جمع مذكر سالم.  ",
        " فعل مضارع مرفوع لتجرده من الناصب و الجازم و عالمة رفعه ثبوت النون ألنه من األفعال الخمسة. والواو : ضمير متصل مبني في محل رفع فاعل."
      ],
      "correctAnswer": 1
    }
  ] 
},
{
  "concours": 2005,
  "text": "صديقي العزيز أحمد، أكتب لك هذه الرسالة آملا في استعادة الاتصال بيننا عن طريق المراسلة ولاخبرك بسلامتي وسلامة الأصدقاء هنا. بعد ثالثة أسابيع من الآن تقريبا يحل موعد مسابقة دخول السنة الأولى من التعليم الإعدادي التي سأجريها في مدرستي هنا وعند انتهائي منها سأذهب لقضاء عطلتي في واحة النخيل حيث أستمتع بأجوائها اللطيفة وألتقي بأصدقائي وربما أكتسب أصدقاء جددا وهو ما أسعى إليه دائما في حياتي. عزيزي أحمد، إنني أحب حقا أن أراك في هذه العطلة في الواحات وأرجو أن تكتب لي عن أحوالك واستعدادك للمسابقة وأين ستقضي عطلتك هذه السنة. سلامي عليك وعلى إخوتك هناك",
  "questions": [
    {
      "question": "ضع عنوانا مناسبا للنص",
      "options": [
        "العطلة",
        " رسالة إلى صديقي أحمد"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "  اعرب كلمة:آملا",
      "options": [
        "مفعول لاجله منصوب ، و علامة نصبه الفتحة الظاهرة على آخره ",
        "  فعل مضارع مرفوع لتجرده من الناصب و الجازم و علامة رفعه الضمة الظاهرة على آخره "
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "اعرب كلمة:يحل",
      "options": [
        "مفعول لاجله منصوب ، و علامة نصبه الفتحة الظاهرة على آخره ",
        "  فعل مضارع مرفوع لتجرده من الناصب و الجازم و علامة رفعه الضمة الظاهرة على آخره "
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "اعرب كلمة:موعد",
      "options": [
        "فاعل لفعل(يحل)مرفوع و علامة رفعه الضمة الظاهرة على آخره ",
        "  فعل مضارع مرفوع لتجرده من الناصب و الجازم و عالمة رفعه الضمة الظاهرة على آخره "
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    
    {
      "question": "اعرب كلمة:اللطيفة",
      "options": [
        "فاعل لفعل(يحل)مرفوع و علامة رفعه الضمة الظاهرة على آخره ",
        "نعت للاجواء مجرور و علامة جره الكسرة الظاهرة على آخره"
      ],
      "correctAnswer": 1
    },
    {
      "question": "اعرب كلمة:أصدقاء",
      "options": [
        " مفعول به لفعل(اكتسب) منصوب و علامة نصبه الفتحة الظاهرة على آخره",
        "نعت للاجواء مجرور و علامة جره الكسرة الظاهرة على آخره"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "جمع كلمة:مدرسة",
      "options": [
        "مدارس",
        "مدرسات"
      ],
      "correctAnswer": 0
    },
    {
      "question": "جمع كلمة:عطلة",
      "options": [
        "عطل",
        "عطلات"
      ],
      "correctAnswer": 0
    }
  ]
}
]